%%% DOCUMENT TYPE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[11pt, a4paper]{article}

%%% SETUP %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Analysis


\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsfonts} 
\usepackage{fancybox}
\usepackage{textcomp }
\usepackage{bbold}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[english,ngerman]{babel}

\title{Lineare Algebra II}
\author{Frederic Jørgensen}
\date{Erstellt: 01. Februar 2020, Zuletzt ge\aee ndert: \today \\                           % deutsche Ausgabe
	 \selectlanguage{ngerman}}
\pagestyle{headings}
\setlength{\parindent}{0pt}


\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage} %Seite bei jedem Abschnitt wechs^{•}eln


\input{setup/MAIN.tex}

%%% DOCUMENT %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%Todo:
% Definition Integritaetsring


\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage
\begin{abstract}
	%enterlater
	\centerline{\bt{Stand zum ersten Semester}, Template von Johann Birnick}
\end{abstract}
\section{Eigenwerte}
\subsection{Trigonalisierung}
\begin{definition}
Sei $F : V\ \rightarrow V$ ein Endomorphismus und $W \subset V$ ein Untervektorraum. $W$ heisst $F$-invariant, wenn $F(W) \subset W$.
\end{definition}
\begin{remark}
Ist $W \subset V$ ein $F$-invarianter Unterraum, so ist $P_{F|W}$ ein Teiler von $P_F$.
\end{remark}

\begin{definition}
Eine \bt{Fahne} $(V_r)$ in einem $n$-dimensionalem $V$ ist eine Kette 
\\ \centerline{ $\{0\} = V_0 \subset V_1 \subset ... \subset V_n = V$}
von Untervektorr\aee umen mit $dim V_r = r$. Ist $F \in End(V)$, so heisst die Fahne $F$-invariant, wenn 
\\ \centerline{$F(V_r) \subset V_r$ f\uee r alle $r \in \{0, ... n\}$.}
\end{definition}

\begin{remark}
F\uee r $F \in End(V)$ sind folgende Bedingungen \aee quivalent:
\begin{enumerate}
\item[(i)] Es gibt eine $F$-invariante Fahne in $V$.
\item[(ii)] Es gibt eine Basis $\mathcal{B}$ von V, so dass $M_\mathcal{B}  (F)$ eine obere Dreiecksmatrix ist.
\end{enumerate}
\end{remark}


\begin{theorem} \textbf{(Trigonalisierungssatz)} F\uee r einen Endomorphismus $F$ eines $n$-dimensionalen $K$-Vektorraumes sind folgende Bedingungen \aee quivalent:
\begin{enumerate}
\item[(i)] $F$ ist trigonalisierbar.
\item[(ii)] Das charakteristische Polynom $P_F$ zerf\aee llt in Linearfaktoren.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary} Jeder Endomorphismus eines endlich-dimensionalen komplexen Vektorraumes ist trigonalisierbar.
\end{corollary}

\begin{remark} \bt{Rechenverfahren zur Trigonalisierung eines Endomorphismus} von $A \in M(n \times n; K)$
\begin{enumerate}
\item Pr\uee fe, dass $P_A$ in Linearfaktoren zerf\aee llt, aber A nicht diagonalisierbar ist. 
\\
Bestimme einen Eigenvektor $v_1 \in Eig(A, \lambda_1 )$ und erg\aee nze diesen zu einer Basis $\mathcal{B} := (v_1, e_i, ..., e_j)$ des $K^n$. 
\\Betrachte $S^{-1}_1 := T^{\mathcal{B}_1}_{\mathcal{K}}$ und berechne $A_2 = S_1 \cdot A \cdot S_1^{-1} = $
$\left(\begin{array}{ccccc}{
\lambda_{1}} & {*} & {\cdots} & {\cdots} & {*} 
\\ {0} & {\lambda_{2}} & {*} & {\cdots} & {*} 
\\ {\vdots} & {0} & {} & {} 
\\ {\vdots} & {\vdots} & {} & {A_{2}^{\prime}} 
\\ {0} & {0} & {} & {} & {}\end{array}\right)$
\item Bestimme einen Eigenvektor $v_2^{\prime} \in Eig(A_{2}^{\prime}, \lambda_2) $ f\uee r einen Eigenwert $\lambda_2$ von $A_{2}^{\prime}$, erg\aee nze $v_1, v_2$ zu einer Basis $\mathcal{B}_2$ des $K^n$, wobei $v_2$ wie  $v_2^{\prime}$ ist, aber zus\aee tzlich eine 0 als ersten Eintrag hat. Betrachte $S^{-1}_2 := T^{\mathcal{B}_2}_{\mathcal{K}}$ und berechne $A_3 = S_2 \cdot A \cdot S_2^{-1} = $
$\left(\begin{array}{ccccc}{
\lambda_{1}} & {*} & {\cdots} & {\cdots} & {*} 
\\ {0} & {\lambda_{2}} & {*} & {\cdots} & {*} 
\\ {\vdots} & {0} & {} & {} 
\\ {\vdots} & {\vdots} & {} & {A_{3}^{\prime}} 
\\ {0} & {0} & {} & {} & {}\end{array}\right)$

\item Das macht so oft, bis $ D := A_n =S_{n-1} \cdot A \cdot S_{n-1}^{-1}$ eine obere Dreiecksmatrix ist.
\end{enumerate}
\end{remark}
\subsection{Potenzen eines Endomorphismus}
\begin{theorem}
\bt{Satz von Caley-Hamilton} Sei $V$ endlichdimensional und $F \in End(V)$. Dann ist
\\ \centerline{$P_F(F) = 0 \in End(V)$.}
\end{theorem}
\begin{definition}
Eine Teilmenge $\mathcal{I} \subset R$ eines kommutativen Ringes $R$ heisst \bt{Ideal}, wenn gilt:
\begin{enumerate}
\item[I 1] $P, Q \in \mathcal{I} \implies P - Q \in \mathcal{I}$ (Untergruppenkriterium)
\item[I 2] $P \in \mathcal{I}, Q \in R \implies Q \cdot P \in \mathcal{I}$
\end{enumerate}
\end{definition}
\begin{example}
Sei F ein Endomorphismus. Das \bt{Ideal von F} ist definiert als
\\ \centerline{$\mathcal{I}_F := \{ P(t) \in K[t] : P(F) = 0  \} \subset K[t]$.}
\end{example}

\begin{theorem}
Zu jedem Ideal $\mathcal{I} \subset K[t]$ mit $\mathcal{I} \neq \{0\}$ gibt es ein eindeutiges \bt{Minimalpolynom} $M$ mit:
\begin{enumerate}
\item $M$ ist normiert
\item F\uee r jedes $P \in \mathcal{I}$ gibt es ein $Q \in K[t]$ mit $P = Q \cdot M$.
\end{enumerate}
Man nennt das Minimalpolynom von $\mathcal{I}_F$ auch das \bt{Minimalpolynom von F}$M_F$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
Sei $n = dim (V)$ und $F \in End(V)$. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item $M_F | P_F$
\item $P_F | M_F^n$
\end{enumerate}
\end{theorem}
%Anderes aus Linalg I ergaenzen?
\begin{definition}
$F \in End(V)$ heisst \bt{nilpotent}, wenn $F^k = 0$ f\uee r ein $k \geq 1$.
\end{definition}
\begin{theorem}
Ist $F \in End(V)$ und $n = dim(V)$. Dann sind folgende Aussagen \aee quivalent:
\begin{itemize}
\item[(i)] $F$ ist nilpotent.
\item[(ii)] $F^d = 0$ f\uee r ein d mit $1 \leq d \leq n$.
\item[(iii)] $P_F = \pm t^n$.
\item[(iv)] Es gibt eine Basis $\mathcal{B}$ von $V$, so dass 
\\ \centerline{
$M_{\mathcal{B}}(F)=\left(\begin{array}{ccc}
{0} & {} & {*} \\ {} & {\ddots} & {} 
\\ {0} & {} & {0}\end{array}\right)$.
}
\end{itemize}
\end{theorem}

\subsection{Die Jordansche Normalform}
\begin{definition}
Sei $F \in End(V)$, so dass $P_F$ in Linearfaktoren zerf\aee llt. Wenn $dim(Eig(F; \lambda_i)) < \mu (P_F; \lambda_i) =: r_i$, kann man die Dimension des Eigenraums vergr\oee ssern: 
\\ \centerline{$Eig(F; \lambda_i) \subset Ker(F - \lambda_i id_v)^{r_i} = Hau(F; \lambda_i)$. }
$Hau(F; \lambda_i)$ nennt man den \bt{Hauptraum} von $F$ zum Eigenwert $\lambda_i$.
\end{definition}
\begin{theorem} \bt{(Satz \uee ber die Hauptraumzerlegung)}
Sei $F \in End_K(V)$, so dass $P_F$ in Linearfaktoren zerf\aee llt. Es sei $V_i := Hau(F, \lambda_i)$ f\uee r alle paarweise verschiedenen Eigenwerte $\lambda_1, ... , \lambda_n \in K$ von $F$. Sei $k := Rg(F)$. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item $F(V_i) \subset V_i$ und $dim(V_i) = \mu (P_F, \lambda_i)$ f\uee r $i = 1, ..., k$. 
\item $V =\bigoplus\limits_{i \in I} V_i$ mit $I=1, ..., k$.
\item $F$ hat eine Zerlegung $F = F_D + F_N$ mit
\begin{enumerate}
\item $F_D$ ist diagonalisierbar
\item$ F_N$ ist nilpotent
\item $F_N$ und $F_D$ kommutieren
\item $F_N$ und $F_D$ lassen sich als Polynome von $F$ schreiben und kommutieren insbesondere mit $F$
\item Wenn man (a), (b) und (c) verlangt, ist diese Zerlegung eindeutig
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{corollary}
Sei $A \in M(n \times n; K)$, so dass $P_A$ in Linearfaktoren zerf\aee llt. Dann $\exists S \in GL(n)$: 
$$
S A S^{-1}=\left(\begin{array}{cccc}{} & {} & {} & {} 
\\ {\lambda_{1} E_{r_{1}}+N_{1}} & {} & {} & {0} 
\\ {} & {} & {\ddots} & {} 
\\ {0} & {} & {} & {\lambda_{1} E_{r_{1}}+N_{1}} 
\end{array}\right)
$$
wobei f\uee r $i = 1, ... k$
\\ \centerline{$
\lambda_{1} E_{r_{1}}+N_{1} = 
\left(\begin{array}{ccc}
{\lambda_{i}} & {} & {*} 
\\ {} & {\ddots} & {} 
\\ {0} & {} & {\lambda_{i}}\end{array}\right) \in M(r_i \times r_i; K)$.}
mit nilpotenten $N_i$. Insbesondere ist $\tilde{A} = D + N$, wobei $D$ eine Diagonalmatrix und $N$ nilpotent ist und $N$ und $D$ kommutieren.
%%%
\end{corollary}

\begin{lemma}
\bt{(Lemma von Fitting)} Zu einem $G \in End_K(V) $ betrachte
\\ \centerline{$d := min \{ l \in \N : Ker (G^l) =Ker(G^{l + 1}) \}$ und $r := \mu (P_G ; 0)$.}
\\wobei $G^0 := id_V$. Dann gilt:
\begin{enumerate}
\item $d =min \{l : Im(G^l) = Im(G^{l + 1}) \}.$
\item $Ker (G^{d + i}) = Ker (G), \ Im (G^{d + i}) = Im (G^d)\ \forall i \in \N$.
\item Die R\aee ume $U := Ker (G^d)$ und $W := Im (G^d)$ sind $G$-invariant.
\item $(G|U)^d = 0$ und $G|W: W \rightarrow W$ ist ein Isomorphismus.
\item F\uee r das Minimalpolynom von $G|U$ gilt $M_{G|U} = t^d$.
\item $V = U \oplus W$, $dim(U) = r \geq d$, $dim(W) = n - r$.
\\ Insbesondere gibt es eine Basis $\mathcal{B}$ von $V$, so dass
\\ \centerline{$M_\mathcal{B}(G) =
\left(\begin{array}{ll}{N} & {0} 
\\ {0} & {C}\end{array}\right) 
$
mit  $N^d = 0$ und $C \in GL (n-r; K)$.}
\end{enumerate}
\end{lemma}
%to be continued
%Satz seite 256 nochmal aufschreiben
\subsection{Die Normalform von nilpotenten Abbildungen}
\begin{definition}
Die \bt{Jordanmatrix} ist definiert als $J_{k}:=\left(\begin{array}{cccc}
{0} & {1} & {} & {0} 
\\ {} & {\ddots} & {\ddots} & {} 
\\ {} & {} & {\ddots} & {1} 
\\ {0} & {} & {} & {0}\end{array}\right) \in \mathrm{M}(k \times k ; K)$ f\uee r die $J^k = 0$ gilt und $J^{k-1} \neq 0$.
\end{definition}
\begin{theorem}
Sei $G$ ein nilpotenter Endomorphismus eines K-Vektorraums $V$ und $d := min \{l | G^l = 0 \}$. Dann gibt es eindeutig bestimmte Zahlen $s_1, ..., s_d \in \mathbb{N}$ mit 
\\ \centerline{$d \cdot s_d +(d - 1)s_{d-1} + ... + s_l = r = dim V$}
\\und eine Basis $\mathcal{B}$ von $V,$, so dass 
$M_\mathcal{B}(G) =
\left( \begin{array}{cccccccccc}
{J_{d}} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {}
\\ {} & {\ddots} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {0} & {}
\\ {} & {} & {J_{d}} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {}
\\ {} & {} & {} & {J_{d-1}} & {} & {} & {} & {} & {} & {}
\\ {} & {} & {} & {} & {}\ddots & {} & {} & {} & {} & {}
\\ {} & {} & {} & {} & {} & {J_{d-1}} & {} & {} & {} & {}
\\ {} & {} & {} & {} & {} & {} & {\ddots} & {} & {} & {}
\\ {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {J_{l}} & {} & {}
\\ {} & {0} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {\ddots} & {}
\\ {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {} & {J_{l}}
\end{array} 
\right)$,
\\wobei $J_d$ $s_d$-mal, $J_{d-1}$ $s_{d-1}$-mal, ... und $J_l$ $s_1$-mal vorkommt.
\end{theorem}

\begin{theorem}
\bt{(Michael-Jordan Normalform)}
Sei $F \in End(V$, wobei das charakteristische Polynom von $F$ in Linearfaktoren zerf\aee llt mit
\\ \centerline{$P_F = \pm (t - \lambda_1)^{r_1} \cdot ... \cdot (t - \lambda_k)^{r_k}$.}
Dann gibt es eine Basis $\mathcal{B}$ von $V$ mit 
$M_\mathcal{B}(F) = 
\left(\begin{array}{ccc}
\lambda_{1} E_{r_{1}}+N_{1} & & 0 
\\ & \ddots &  
\\ 0 & & \lambda_{k} E_{r_{k}}+N_{k}
\end{array}\right).$
\\ $\lambda_i E_{r_i} + N_i = \left(\begin{array}{ccc}
B_{1, d_1} & & 0 
\\ & \ddots &  
\\ 0 & & B_{1, d_2}
\end{array}\right)$
 besteht dabei aus Jordanbl\oee cken, welche diese Form haben:
\\ \centerline{$B_{i, d} = \left(\begin{array}{cccc}\lambda_{i} & 1 & & 
\\ & \ddots & \ddots & 
\\ & & \ddots & 1 
\\ & & & \lambda_{i}\end{array}\right).$}

Ein Jordanblock hat die Gr\oee sse $d$, wenn er d Eintr\aee ge mit $\lambda_i$ und $d - 1$ Einsen oberhalb der Diagonale hat.
Es gilt $1 \leq d_i \leq \mu (M_F, \lambda_i)$ f\uee r $\forall i$.  Der gr\oee sste Jordanblock hat dabei genau die Gr\oee sse $\mu (M_F, \lambda_i)$.

Die Summe der Anzahl der Jordanbl\oee cke multipliziert mit ihrer Gr\oee sse ergibt die algebraische Vielfachheit des Eigenwerts $\lambda_i$.

Man nennt die Elemente $\lambda_i, r_i, d_j$ sowie die Anzahl der Jordanbl\oee cke $s_j^{(i)}$ der Gr\oee sse $d_j$ zum Eigenwert $\lambda_i$ \bt{Invarianten} des Endomorphismus $F$.

Insbesondere ist also die jordansche Normalform ist bis auf die Reihenfolge der Jordanbl\oee cke eindeutig bestimmt.

\textit{Konvention:} Die Jordanbl\oee cke zu einem Eigenwert $\lambda_i$ werden der Gr\oee sse nach absteigend geordnet.
\end{theorem}

\begin{corollary}
$F \in End(V)$ ist genau dann diagonalisierbar, wenn $M_F$ folgende Form hat:
\\ \centerline{$M_F = (t - \lambda_1) \cdot ... \cdot (t - \lambda_k)$,}
wobei $\lambda_1, ... , \lambda_k$ die Eigenwerte von $F$ sind.
\end{corollary}

\begin{remark}
\bt{Rechenverfahren zur Bestimmung einer Jordan-Normalform} von $A \in M(n \times n; K)$
\begin{enumerate}
\item Bestimme die Eigenwerte $\lambda_1, ... \lambda_k$ der Matrix $A$ .
\item Bestimme die Anzahl und Gr\oee sse der Jordanbl\oee cke:

Sei $U = A - \lambda_i E_n$.
Sei $q= min\{l \ | \ dim(Ker(U^l)) = dim(Ker(U^{l+1})\}$ und $s_j^{(i)} = dim(Ker(U^j))$ mit $j \leq q$.
Die Anzahl der Jordanbl\oee cke der Gr\oee sse $j$ zum Eigenwert $\lambda_i$ ist dann gegeben durch 
\\ \centerline{$s_j^{(i)} - s_{j-1}^{(i)} +s_{j+1}^{(i)}.$}
\\
\\
\\ \textit{Kommentar :} Die Anzahl der Jordanbl\oee cke zu $\lambda_i$ ist gegeben durch die geometrische Vielfachheit von $\lambda_i$.
\item Eine jordansche Normalform l\aee sst sich anhand dieser Parameter aufstellen.
\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{remark}
\bt{Rechenverfahren zur Bestimmung der Basiswechselmatrix einer Jordan-Normalform} von $A \in M(n \times n; K)$
\begin{enumerate}
\item Bestimme die Eigenwerte $\lambda_1, ... \lambda_k$ der Matrix $A$. Das folgende Verfahren muss f\uee r jeden Eigenwert durchgef\uee hrt werdemn
\item Sei $U = A - \lambda_i E_n$.

Bestimme $Ker(U), ..., Ker(U^q)$ wobei $q= min\{l \ | \ Ker(U^l) = Ker(U^{l+1})\}$. 
\item Bestimme die Gr\oee sse der Jordanbl\oee cke des Eigenwerts $\lambda_i$.
\item F\uee r einen Jordanblock der Gr\oee sse $j$ bestimme einen Vektor $v_j^{(i)} \in Ker(U^q) / Ker(U^{q-1})$ zum Eigenwert $\lambda_i$. Dann ist $v_{k-1}{(i)} = (A - \lambda_i E_n)(v_k) $ f\uee r all $k = 1, ..., j-1.$
\item $\mathcal{B} = (v_1^{(1)}, ..., v_j^{(1)}, ..., v_1^{(k)}, ..., v_j^{(k)})$ ist die gesuchte Basis.

\end{enumerate}
\end{remark}

\section{Euklidische und unit\aee re Vektorr\aee ume}

\subsection{Das kanonische Skalarprodukt im $\mathbb{R}^n$}
\begin{definition}
Das \bt{kanonische Skalarprodukt} ist die Abbildung $\langle\quad, \quad\rangle: \mathbb{R}^{n} \times \mathbb{R}^{n} \rightarrow \mathbb{R}, \quad(x, y) \mapsto\langle x, y\rangle$ mit $\langle x, y\rangle = x^T \cdot y$.
\\Es hat die folgenden Eigenschaften:
\begin{enumerate}
%Bilinearitaet noch nicht komplett abgeschrieben
\item \bt{Bilinearit\aee t} $\left\langle \alpha x+ \alpha^{\prime} x^{\prime}, y\right\rangle=\alpha \langle x, y\rangle+ \alpha^{\prime}\left\langle x^{\prime}, y\right\rangle $
\\$\left\langle x, \beta y+ \beta^{\prime} y^{\prime}\right\rangle=\beta \langle x, y\rangle+ \beta^{\prime}\left\langle x, y^{\prime}\right\rangle $
\item \bt{Symmetrie} $\left\langle x, y \right\rangle = \left\langle y, x \right\rangle$
\item \bt{Positive Definitheit} $\left\langle x, x \right\rangle \geq 0$ und $\left\langle x, x \right\rangle = 0 \Leftrightarrow x = 0$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Die \bt{euklidische Norm} ist die Abbildung $\|\|: \mathbb{R}^{n} \rightarrow \mathbb{R}_{+}, \quad x \mapsto\|x\|:=\sqrt{\langle x, x\rangle}$, mit dem kanonischen Skalarprodukt.
\\Dieses erf\uee llt folgende Eigenschaften
\begin{enumerate}
\item $\|x\| \geq 0$ und $\|x\| = 0 \Leftrightarrow x= 0$
\item $ \| \alpha \cdot x \| = \mid\alpha \mid \cdot \|x \| $ 
\item $\|x+y\| \leq\|x\|+\|y\|$
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Mit Hilfe von $\langle\quad, \quad\rangle$ definiere \bt{Winkel} wie folgt:
\\Seien $x, y \in \mathbb{R}^n\backslash \{0\} $. Mit der Cauchy-Schwary-Ungleichung folgt: 
\begin{equation*}
-1 \leq \frac{\langle x, y\rangle}{\|x\| \cdot\|y\|} \leq+1.
\end{equation*}
Der Winkel zwischen $x$ und $y$ ist 
\begin{equation*}
\angle(x, y) = \arccos\left(\frac{\langle x, y\rangle}{\|x\| \cdot\|y\|}\right).
\end{equation*}
\end{definition}

\subsection{Das kanonische Skalarprodukt im $\mathbb{C}^n$}
\begin{definition}
Das \bt{kanonische Skalarprodukt im $\mathbb{C^n}$} analog zum kanonischen Skalarprodukt im $\mathbb{R^n}$ definiert. 
\\Es hat folgende Eigenschaften:
\begin{enumerate}
\item \bt{Sesquilinearit\aee t} $\left\langle \alpha x+ \alpha^{\prime} x^{\prime}, y\right\rangle_c=\alpha \langle x, y\rangle+ \alpha^{\prime}\left\langle x^{\prime}, y\right\rangle_c $
\\$\left\langle x, \beta y+ \beta^{\prime} y^{\prime}\right\rangle_c=\overline{\beta} \langle x, y\rangle+ \overline{\beta}^{\prime}\left\langle x, y^{\prime}\right\rangle_c $
\item \bt{Symmetrie} $\left\langle w, z \right\rangle_c = \overline{\left\langle z, w \right\rangle}_c$
\item \bt{Positive Definitheit} $\left\langle z, z \right\rangle \in \mathbb{R}_+$ und $\left\langle z, z\right\rangle_c = 0 \Leftrightarrow z = 0$
\end{enumerate}
\end{definition}


\subsection{Bilinearformen und Sesquilinearformen}
%Multilinearform und Bilinearform
\begin{definition}
Seien $V_1, V_2$ Vektor\aee ume und $K$ ein K\oee rper. Eine Abbildung
\begin{equation*}
s : V_1 \times V_2 \rightarrow K
\end{equation*}
heisst \bt{bilinear} falls
\begin{enumerate}
\item[\bt{B1}] $s( \alpha v_1 + \alpha^\prime v_1^\prime, v_2) = \alpha s(v_1, v_2) + \alpha^\prime s(v_1^\prime, v_2)$ und
\item[\bt{B2}] $s(v_1, \beta v_2 + \beta^\prime v_2^\prime) = \beta s(v_1, v_2) + \beta^\prime s(v_1, v_2^\prime)$.
\end{enumerate}
Man nennt einen bilineare Abbildung zus\aee tzlich \bt{symmetrisch}, wenn
\begin{enumerate}
\item[\bt{S}] $s(v, w) = s (w, v)$
\end{enumerate}
und \bt{alternierend}, falls
\begin{enumerate}
\item[\bt{A}] $s(w, v) = - s(v, w)$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
Eine \bt{Multilinearform} 
\begin{equation*}
s : V_1 \times V_2 \times ... \times V_n \rightarrow K
\end{equation*}
ist analog zur Bilinearform definiert, die Bilinearform also ein Spezialfall der Multilinearform.
\\Es gilt also f\uee r alle Koordinaten
\begin{enumerate}
\item[\bt{B1}] $s(v_1, ...,  \alpha v_k + \alpha^\prime v_k^\prime, ...,  v_n) = \alpha s(v_1, ..., v_k, ..., v_n) + \alpha^\prime s(v_1, ..., v_k^\prime, ..., v_n)$.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{remark} Sei $V$ ein endlich dimensionaler Vektorraum, $s : V \times V \rightarrow K$ eine Bilinearform auf $V$ und $\mathcal{B} = (v_1, ..., v_n)$ eine geordnete Basis von $V$. Seien $v, w \in V$ und $x = \phi^{-1}_\mathcal{B}(v)$, $y = \phi^{-1}_\mathcal{B}(y)$, wobei $\phi^{-1}_B : \mathbb{K}^n \rightarrow V$ das Koordinatensystem von $\mathbb{B}$ ist. Dann ist
\begin{equation*}
s(v, w)= x^T A y=\left(x_{1}, \ldots, x_{n}\right)\left(\begin{array}{ccc}a_{11} & \cdots & a_{1 n} \\ \vdots & & \vdots \\ a_{n 1} & \cdots & a_{n n}\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}y_{1} \\ \vdots \\ y_{n}\end{array}\right).
\end{equation*}
Es ist also $(a_{ij}) = s(v_i, v_j)$, wobei $i, j \in \{1, ..., n\}$.
\end{remark}

\begin{theorem}
Sei $V$ ein $ndimensionaler$ endlicher Vektorraum und $\mathcal{B}$ eine Basis von $V$. Dann ist  die Abbildung
\begin{equation*}
s \mapsto M_{\mathcal{B}}(s)
\end{equation*}
von den Bilinearformen auf $M(n \times n; K)$ bijektiv und $s$ genau dann symmetrisch, wenn $M_{\mathcal{B}}(s)$ symmetrisch. 
\end{theorem}

%eigentlich nicht wichtig da klar
\begin{lemma}
Seien $A, B \in M(n \ times n; K)$ mit 
\begin{equation*}
x_TAy = x_TBy = 
\end{equation*}
f\uee r alle $x, y \in K^n$. Dann ist $A = B$. 
\end{lemma}


\section{N\uee tzliche Formeln und Hinweise}

\end{document}
